  




 

Förderung des grenzüberschreitenden Managements natürlicher Ressourcen im Himalaja (Nepal)
Promotion of cross boundary management of natural resources in the Himalayas
International Centre for Integrated Mountain Development (ICIMOD)
Project details
Project number:2012.2078.9
Status:Projekt beendet
Responsible Organisational unit: 2A00 Asien I
Contact person:Kai Windhorst kai.windhorst@giz.de
Partner countries: ASIA, Afghanistan, Bhutan, PR China, India, Myanmar, Nepal, Pakistan
Summary
Objectives:

Die soziale Situation der Bevölkerung wie auch der Zustand der Ökosysteme in der Lailash Sacred Landscape Conservation Initiative sowie zwei weiteren grenzüberschreitenden Landschaftsregionen (Trans-boundary Landscapes) sind verbessert.

Client:

Bundesministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit u. Entwicklung

Project partner:

International Centre for Integrated Mountain Development

Financing organisation:

not available

 
Project value
Total financial commitment:27 890 732 Euro
Financial commitment for this project number:6 200 000 Euro
Cofinancing

not available

 
Previous projects
2007.2071.4Förderung des regionalen Ressourcenmanagements im Hindukusch-Himalaja (ICIMOD)
Follow-on projects
not available
 
Term
Entire project:12.02.1986 - 31.12.2017
Actual project:01.01.2013 - 31.12.2017
other participants
not available
 
Contact
Project websitesnot available
 
Policy markers
Partizipative Entwicklung und Gute Regierungsführung:Projektergebnis-Ebene: Projektkomponente zielt auf PD/GG
Umwelt- und Ressourcenschutz, ökologische NachhaltigkeitProjektziel-Ebene: Projekt zielt vor allem auf Umwelt- und/oder Ressourcenschutz
Gleichberechtigung der GeschlechterProjekt hat nachweislich positive Wirkung auf Gleichberechtigung
ArmutsorientierungÜbergreifende Armutsbekämpfung auf Makro- und Sektorebene
CRS code
Biodiversität

Evaluation
Asien (u&berregional, NA): Förderung von grenzu&bergreifendem Management natu&rlicher Ressourcen im Himalaya (ICIMOD). Projektevaluierung: Kurzbericht
Asia (supraregional, NA): Promotion of Cross Boundary Management of Natural Resources in the Himalayas (ICIMOD). Project evaluation: summary report
 
Project description (DE)

Ausgangssituation
Die erweiterte Himalaja-Region ist eines der wichtigsten Ökosysteme der Welt und direkte Lebensgrundlage für mehr als 210 Millionen Menschen. Sie ist das Quellgebiet großer Flusssysteme, die etwa ein Fünftel der Weltbevölkerung mit Wasser versorgen. Die Ökosysteme spielen eine wichtige Rolle für Artenvielfalt und die Funktion des Himalajas als Wasserspeicher. Insbesondere in den Hochlagen tragen Klimawandel und steigender Nutzungsdruck zur Verschlechterung des Zustands der empfindlichen Bergökosysteme bei.
Diesen Herausforderungen kann nur durch zwischenstaatliche Kooperationen begegnet werden. 1983 gründeten die acht Nationen der erweiterten Himalaja-Region – Afghanistan, Bangladesch, Bhutan, China, Indien, Myanmar, Nepal, Pakistan – das International Centre for Integrated Mountain Development (ICIMOD) als Plattform für regionale Zusammenarbeit. Deutschland unterstützt das Zentrum seit 1986. In den letzten Jahren konnte ICIMOD deutliche Fortschritte bei der Erfüllung seines regionalen Mandats erreichen. Es brachte die Himalaja-Nationen und ihre nationale Expertenorganisationen über Wissensaustausch und Fachdialoge zur Durchführung gemeinsamer Regionalprogramme zusammen, beispielsweise die Kailash Sacred Landscape Conservation and Developmet Initiative.

Ziel
Die soziale Situation der Bevölkerung ist verbessert, ebenso wie der Zustand der Ökosysteme in der Kailash-Region und zwei weiteren grenzüberschreitenden Landschaftsregionen.
Vorgehensweise
Die Anwendung ausgewählter Ansätze zum Management und Schutz von Ökosystemen in der Kailash-Region und zwei weiteren Regionen steht im Zentrum des Vorhabens.

Das Vorhaben unterstützt das Internationale Zentrum für integrierte Entwicklung von Bergregionen (ICIMOD) dabei, seine strategische Neuausrichtung auf Regionalschwerpunkte und entwicklungspolitische Wirkungen nachhaltig institutionell zu verankern. Dabei stärkt das Vorhaben überwiegend das Prinzip des Zusammenwirkens von ICIMOD mit den regionalen Mitgliedsstaaten und den fachlich zuständigen nationalen Partnerorganisationen. Zum methodischen Vorgehen gehört, dass geeignete Konzepte verstärkt in einem regionalen und grenzüberschreitenden Zusammenhang bearbeitet werden. ICIMOD bringt seine Kernkompetenzen in die Umsetzung ein und stärkt die Kompetenzen der nationalen Partnerorganisationen.
Wirkung – Was bisher erreicht wurde
Erste Ansätze zur Umsetzung von nachhaltigem Ökosystemmanagement und Naturschutz in grenzübergreifenden Landschaftsregionalvorhaben wurden erarbeitet.

ICIMOD hat seine institutionelle Ausrichtung auf Regionalvorhaben und ihre Umsetzung gestärkt.
Dialogforen und Workshops ermöglichen den nationalen Partnern Austausch und gegenseitiges Lernen, um Regionalvorhaben in Zukunft gemeinsam planen und steuern zu können. Die unterschiedlichen Fähigkeiten der nationalen Partner sind für eine erfolgreiche Umsetzung von Vorhaben gegenwärtig noch eine besondere Herausforderung für ICIMOD.
Im Zusammenhang mit der ebenfalls vom Bundesministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) unterstützten Kailash Sacred Landscape Conservation and Development Initiative wurden erste Pilotmaßnahmen durchgeführt. Langfristig soll dies zur Verbesserung der sozialen Situation der Bevölkerung und des Zustands der Ökosysteme beitragen.

Die Erfahrungen aus dem Vorhaben in der Kailash-Region werden aufbereitet, um sie auf neue Vorhaben anzuwenden. 

 
Project description (EN)

Context
The extended Himalaya region is one of the world’s most important ecosystems and is the direct source of livelihood for more than 210 million people. The region contains the sources of major river systems that supply water to about one fifth of the global population. The ecosystems play an important role in biodiversity and the function of the Himalayas as a water reservoir. Particularly in the higher regions, climate change and steadily increasing exploitation pressures are contributing to a deterioration in the condition of the sensitive mountain ecosystems.
These challenges can only be overcome by intergovernmental cooperation. In 1983, the eight nations of the extended Himalaya region – Afghanistan, Bangladesh, Bhutan, China, India, Myanmar, Nepal, Pakistan – founded the International Centre for Integrated Mountain Development (ICIMOD) as a platform for regional cooperation. Germany has been supporting the Centre since 1986. In recent years, ICIMOD has made marked progress with the task of fulfilling its regional mandate. Through knowledge sharing and expert dialogues, it has brought the Himalayan nations and their national expert organisations together to implement joint regional programmes, for example the Kailash Sacred Landscape Conservation and Development Initiative.

Objective
The population’s social situation is improved, as is the condition of the ecosystems in the Kailash region and two other transboundary landscape regions.
Approach
The programme focuses on the use of selected approaches to the management and conservation of ecosystems in the Kailash region and two other regions.

The programme supports the International Centre for Integrated Mountain Development (ICIMOD) with the task of institutionalising its strategic reorientation to regional priority areas and development results. By doing so, the programme primarily strengthens the principle of collaboration between ICIMOD and the regional member states and the responsible sectoral partner organisations in the individual states. The methodological approach involves stepping up regional and transboundary cooperation to address suitable concepts. ICIMOD brings its core competencies to bear on the implementation of the programme and strengthens the expertise of the national partner organisations.
Results achieved so far
Initial approaches have been devised for implementing sustainable ecosystem management and nature conservation in regional transboundary landscape projects.

ICIMOD has strengthened its institutional focus on regional projects and their implementation.
Dialogue forums and workshops enable the national partners to exchange information and learn from each other with a view to joint planning and steering of regional projects in the future. At present, the differences in the national partners’ capacities still present ICIMOD with a special challenge for successful project implementation.

First pilot measures have been implemented in connection with the Kailash Sacred Landscape Conservation and Development Initiative, which is also supported by the German Federal Ministry for Economic Cooperation and Development (BMZ). In the long term, this should help to improve the social situation of the population and the condition of the ecosystems.
Experience gained from the programme in the Kailash region will be evaluated and adapted for use in new projects. 





 
